\begin{aufgabe}[F01T1A5]{21}
	Betrachten Sie das Differentialgleichungssystem
	\[ \left\{ \begin{aligned}
		\dot{x}_1 &= x_2 \\
		\dot{x}_2 &= - \sin(x_1)
	\end{aligned} \right.\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Bestimmen Sie alle Fixpunkte und die Linearisierungen um diese.
		\item Welche Fixpunkte sind bezüglich ihrer Linearisierung stabil?
		\item Welche Fixpunkte sind stabil? Hinweis: Konstruieren Sie ein Integral zum Nachweis der Stabilität.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=5cm]{Bilder/22-1.png}
	\end{figure}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item und b) Fixpunkte: Nullstellen von \(F : \R^2 \to \R^2,\; \vect{x_1 \\x_2} \mapsto \vect{x_2 \\ -\sin(x_1)}\) sind \((k\pi,0)\) für \(k \in \Z\)
		\[ (JF)(x_1, x_2) = \begin{pmatrix}
			0 & 1 \\
			-\cos(x_1) & 0
		\end{pmatrix}\quad (JF)(2k\pi, 0) = \begin{pmatrix}0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix} \quad (JF)((2k+1)\pi, 0) = \begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}\]
		Linearisierung: Statt \(\vect{\dot{x}_1 \\ \dot x_2} = F\vect{x_1\\x_2} \) um \((2\pi,0)\) betrachte \(\dot{X} = \begin{psmallmatrix}
			0 & 1 \\
			-1 & 0
		\end{psmallmatrix} X\) und um \(( (2k+1)\pi, 0) \) betrachte \(\dot{X} = \begin{psmallmatrix}
			0 & 1 \\
			1 & 0
		\end{psmallmatrix} X\)

		\(\begin{pmatrix}
			0 & 1 \\
			1 & 0
		\end{pmatrix}\) hat Eigenwte \(1, -1\). Da \(\Re(1) = 1 > 0 \) sind alle Lösungen von \(\dot{X} = \begin{psmallmatrix}
			0 & 1 \\
			1 & 0
		\end{psmallmatrix}X\) instabil und alle Ruhelagen \(((2k+1)\pi,0) \) von \(\vect{\dot x_1 \\ \dot x_2} = F \vect{ x_1 \\ x_2}\)


		\(\begin{pmatrix}
			0 & 1 \\
			-1 & 0
		\end{pmatrix}\) hat Eigenwerte \(i, -i\) \(\Rightarrow \Re(i) = \Re(-i)  = 0 \), also ist algebraische Vielfachheit gleich geometrischer Vielfachheit und alle Lösungen von \(\dot{X} = \begin{psmallmatrix}
			0 & 1 \\
			-1 & 0
		\end{psmallmatrix} X\) sind stabil. Dies macht wegen \(\Re(i) = \Re(-i) = 0\) keine Aussage über die (In-)Stabilität der Ruhelagen \((2k\pi, 0)\) von \(\vect{\dot x_1 \\ \dot x_2} = F \vect{ x_1 \\ x_2}\)

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=5cm]{Bilder/22-2.png}
		\end{figure}
		\stepcounter{enumi}
		\item Erhaltungsgröße ( = (erstes) Integral) für \(\vect{\dot x_1 \\ \dot x_2} = F \vect{ x_1 \\ x_2} = \vect{ x_2 \\ -\sin x_1}\) ist \(E : \R^2 \to \R\) mit
		\[\left\langle (\grad E)\vect{x_1\\x_2}, F\vect{x_1\\x_2}\right \rangle = 0\]
		Wir setzen \((\grad E) = \vect{\sin x_1, x_2}\), denn dann gilt: \(\left \langle \vect{ \sin x_1 \\ x_2 }, \vect{x_2 \\ -\sin x_1} \right \rangle = 0\).
		Dies ist erfüllt für \(E(x_1, x_2) = \frac{x_2^2}{2} - \cos(x_1)\).

		\(E ( 0,0) = -1 = E ( 2k\pi, 0); k \in \Z\)
		\[ \Rightarrow V: \begin{aligned}[t]
		\left\{ \vect{x_1\\x_2} \in \R^2 : x_1^2 + x_2^2 < 1\right\} &\to \R \\
		\vect{x_1 \\ x_2} &\mapsto 1 + \frac{x_2^2}{2} - \cos(x_1)
		\end{aligned} \text{ ist Lyapunovfunktion mit } V \vect{ 0\\0} = 0\]

		Mit \(V\vect{x_1\\x_2} > 0\) für alle \(\vect{x_1\\x_2} \in\left\{\vect{x_1\\x_2} \in \R^2 : x_1^2 + x_2^2 < 1 \right\} \wo{\vect{0\\0}} \Rightarrow (0,0)\) stabile Ruhelage.

	\end{enumerate}
\end{loesung}
